\section[Исследование параметров емкостного датчика влажности кожи]{Исследование параметров емкостного датчика \\влажности кожи}

В результате моделирования и проведенных экспериментов получены зависимости электрической емкости встречно\-/штыревого датчика от относительной влажности помещенного на него исследуемого образца (рисунок~\ref{fig:all-exp}).

Полученный в результате проведенного эксперимента усредненный график зависимости электрической емкости встречно\-/штыревого датчика от относительной влажности исследуемого образца представлен на рисунок~\ref{fig:c-rh-mean}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\fontsize{10}{12}\selectfont
\input{chapter-3/section-3/all-exp.tex}
\caption{Зависимость электрической емкости встречно\-/штыревого датчика от относительной влажности исследуемого образца в результате моделирования и проведенных экспериментов}
\label{fig:all-exp}
\end{figure}

Оценим степень соответствия рассматриваемой выборки нормальному распределению, используя критерий согласия, в частности ХИ-квадрат, который вычисляет вероятность совпадения выборки с нормальным распределением (функция ХИ2ТЕСТ в Excel). Если вычисленная вероятность совпадения ниже 0,95 (95\%), то выборка не соответствует нормальному распределению, если выше 0,95 (95\%), то можно утверждать о нормальном законе распределения выборки [7-A].

Проведенные расчеты показали, что вероятность совпадения выборочного и теоретического распределений равна 0,9997. Это значение говорит о высокой степени соответствия выборки нормальному распределению.

Определим приемлемые границы изменения среднего арифметического выборки (усредненного графика зависимости электрической емкости встречно\-/штыревого датчика от относительной влажности исследуемого образца)~--- доверительный интервал среднего. Известно, что в пределы [$m-r$,$m+r$] нормально распределенная случайная величина попадает с доверительной вероятностью 0,683 (68,3\%), в пределы [$m-2r$,$m+2r$]~--- с вероятностью 0,955 (95,5\%), в пределы [$m-3r$,$m+3r$]~--- с вероятностью 0,997 (99,7\%)~--- где $m$~--- математическое ожидание (среднее арифметическое), а $r$~--- стандартное (среднеквадратичное) отклонение от среднего. В результате расчетов установлено, что с вероятностью 95,5\% значения выборки в среднем попадут в доверительный интервал [4,51 $-$ 1,12; 4,51 $+$ 1,12].

Как видно из рисунка~\ref{fig:c-rh-mean}, экспериментально полученные зависимости электрической емкости встречно\-/штыревого ДВ от относительной влажности исследуемого образца находятся в пределах доверительного интервала [$m-2r$,$m+2r$].

\begin{figure}[htbp]
\centering
\fontsize{10}{12}\selectfont
\input{chapter-3/section-3/c-rh-mean.tex}
\caption{Зависимости электрической емкости встречно\-/штыревого датчика от относительной влажности исследуемого образца}
\label{fig:c-rh-mean}
\end{figure}

В среднем отклонение полученного в результате проведенного исследования усредненного графика зависимости электрической емкости встречно\-/штыревого датчика от относительной влажности исследуемого образца (рисунок~\ref{fig:c-rh-mean}) от полученного в результате моделирования усредненного графика зависимости электрической емкости встречно\-/штыревого датчика от относительной влажности исследуемого образца составило 0,61 пФ [10-A].

Как видно из рисунка~\ref{fig:c-rh-mean}, кривая зависимости емкости встречно\-/штыревого датчика от относительной влажности хлопчатобумажного образца, полученная в результате проведенного эксперимента, незначительно отличается от кривой зависимости емкости встречно\-/штыревого датчика от относительной влажности хлопчатобумажного образца, полученной в результате моделирования. Это обусловлено погрешностями при изготовлении емкостного датчика влажности кожи, неравномерностью лакового покрытия. Однако полученная зависимость проведенного исследования позволяет применять изготовленный прототип датчика влажности для диагностики повышенного потоотделения человека.
